\begin{thebibliography}{99}

%\section*{Bibliografía Citada}

%01
\bibitem{VWC} David N. Cottingham, “Vehicular Wireless Communication”, University Of Cambrige-Computer Laboratory, 2009.
%02
\bibitem{EA} Diagnosis Electrónica del Automóvil. Estado actual y tendencias futuras, Fundación Instituto Tecnológico para la Seguridad del Automóvil (FITSA), pàg 63.
%3
\bibitem{DUCE} Joan Mendoza Equiza, “Desarrollo de una unidad de control electrónico dedicada al gobierno de motores de combustión interna”, Universitat politécnica de Catalunya, 2010.
%4
\bibitem{TSA} José Font Mezquita, Juan F.Dols Ruiz, “Tratado sobre automóviles: tecnología del automóvil”, Universidad Politécnica de valencia, 2004.
%5 << estado del arte parte dos
\bibitem{IVN} Shane Tuohy, Martin Glavin, Ciarán Hughes, Edward Jones, Mohan Trivedi, Fellow  and Liam Kilmartin, “Intra-Vehicle Networks: A Review” - IEEE Transactions On Intelligent Transportation Systems, Vol. 16, No. 2, Abril 2015.
%6 
\bibitem{CMS} Renjun Li, Chu Liu, Feng Luo, “A Design for Automotive CAN Bus Monitoring System” - IEEE Vehicle Power and Propulsion Conference (VPPC), Harbin, China, September 3-5, 2008.

%7
\bibitem{GHG} Ma Yuquan, Han Shufen, Zhang Lihong, “A Control System of Environment Parameters of Greenhouse Group Based on Double CAN Bus” - International Conference on Computer and Communication Technologies in Agriculture Engineering  - Hebei Normal Universiy of Science and Technology, Qinhuangdao, China, 2010. % aqui tiene que ser Science & Technology
%8
\bibitem{DOR} Dai Qiang Wang, ShiYou Gao, Yu Qing Chen,  Yi Wang,  Qiao Liu, “Intelligent Control System Based on CAN-bus For Car Doors and Windows” - Gui Zhou University and Gui yang College, Guiyang China, 2008.
%9
\bibitem{RS} I-An Chent, Chang-Hsin Cheng,  “An Error-Correction Scheme with Reed-Solomon Codec for CAN Bus Transmission” - International Symposium on Intelligent Signal Processing and Communication Systems (ISPACS), December 7-9, 2011.
%10
\bibitem{EP} Bogdan Groza, Stefan Murvay, “Efficient Protocols for Secure Broadcast in Controller Area Networks” - IEEE Transactions On Industrial Informatics, Vol. 9, No. 4, November 2013. 
%11
\bibitem{ADA} Supriya Kelkar, Raj Kamal, “Adaptive Fault Diagnosis Algorithm for Controller Area Network” - IEEE Transactions On Industrial Electronics, Vol. 61, No. 10, October 2014. 
%12
\bibitem{RPA} Supriya Kelkar,  Raj Kamal, “Robust Priority Assignment for Extending Existing Controller Area Network  Applications” - IEEE Transactions On industrial Electrics, Vol. 61, No. 10, Octubre 2014.
%13
\bibitem {ACAN} Samuel Woo, Hyo Jin Jo,  Dong Hoon Lee, “A Practical Wireless Attack on the Connected Car and Security Protocol for In-Vehicle CAN”-IEEE Transactions On Transportation Systems, Vol. 16, No. 2, April 2015.
%Segunda parte del estado del arte >>

%14
\bibitem{PSMR} Juan Arturo Mereles Vera, "Prototipo de un Sistema de Monitoreo Remoto del Desempeño del Vehículo Eléctrico de la ITAIPU BINANACIONAL", Universidad Católica “Nuestra Señora de la Asunción”-Campus Alto Paraná, 2012. 

%15
\bibitem{DWCAN} Goh Chin Hock, Choke Ven Han, “Development of Wireless Controller Area Network Using Low Cost and Low Power Consumption ARM Microcontroller for Solar Car Application”, Universiti Tenaga Nasional - Department of Electronic and Communication Engineering, 2011.

%16
\bibitem{CMDI} Sinmaleza Bonilla Ramón Misias, "Construcción de un modelo didáctico para la iluminación del vehículo controlado con sistema CAN BUS, para el laboratorio de la escuela de  ingeniería automotriz",  Escuela superior Politécnica de Chimborazo, Ecuador 2012.

%17
\bibitem{DISM}Santana Areopaja David Eduardo, Quispilema Veintimilla Martha Ximena, "Diseño e implementación de un sistema de medición en tiempo real de la aceleración y la gravedad en un vehículo Corsa Wind 1.6 año 2000 mediante una red CAN", Escuela Politécnica del ejército sede latacunga, Ecuador 2011.

%18
\bibitem{HAMS} Kent How The, Wei Lun Ng, Chee Kyun Ng and Nor Kamariah Noordin, "Home Appliances Management System using CAN", Department of Computer and Communication Systems Engineering, Faculty of Engineering - Universiti Putra Malaysia, 2009.

%19
\bibitem{EOBD} Pallavi R. Burje, Kailash J. Karande, Amol B. Jagadale, "Embedded On-Board Diagnostics System Using CAN Protocol", International Conference on Communication and Signal Processing, India, 2014.

\bibitem{AABT} Ms. A.A. Paturkar, Dr. P. T.Karule, Mr. A.S.Dikholkar, “An ARM7 Based Temperature Measurement System Using CAN Bus”, College of Engineering, Nagpur – India.

\bibitem{ICAN} Leslin Varghese, “Implementation of CAN for Automotive Applications”, Department of Electronics and Communication Engineering - National Institute of Technology, Rourkela, 2008.

% ultimos aderidos

\bibitem{DE} Manuel Mazo Quintas, Felipe Espinosa Zapata, AbdelBaset M.H. Awawdeh, Alfredo Gardel Vicente, Diagnosis Electrónica del Automóvil. Estado Actual y Tendencias Futuras- Fundación Instituto Tecnológico para la Seguridad del Automovil (FITSA), Universidad de Alcalá-Departamento de Electrónica.
%25
\bibitem{DSEEPC} Carlos Antonio Chamú Morales, “Desarrollo de un sistema educativo para la enseñanza del protocolo de comunicaciones CAN”, Universidad Tecnológica de la Mixteca, 2005.

%<<Paginas Web
%27
%No encuentro esta referencia... buscarla luego 2021
%\bibitem{ISO} \url{www.iso.org/iso/home/store/catalogue_tc/catalogue_detail.htm?csnumber=30478}
%2021
%\bibitem{J1962} \url{www.sae.org/standards/content/j1962_201207/}
\bibitem{J1962} Society of Automotive Engineering. (2012). Diagnostic Connector Equivalent to ISO/DIS 15031-3. Julio 11, 2021, de SAE Sitio web: \url{www.sae.org/standards/content/j1962_201207/}


%\bibitem{J1979} \url{standards.sae.org/j1979_201009/}
\bibitem{J1979} Society of Automotive Engineering. (2012). Diagnostic Test Modes. Julio 10, 2021, de SAE Sitio web: \url{ https://www.sae.org/standards/content/j1979_201202/}

%\bibitem{J2284} \url{www.sae.org/search/?qt=J2284&sort=relevance&sort-dir=desc&display=list&content-type=%28%22STD%22%29}
\bibitem{J2284} Society of Automotive Engineering. (2002). High-Speed CAN (HSC) for Vehicle Applications at 500 KBPS . Julio 10, 2021, de SAE Sitio web: \url{ https://www.sae.org/standards/content/j2284/3_200203/}

%\bibitem{J1939} \url{store.sae.org/j1939/contents/}
\bibitem{J1939} Society of Automotive Engineering. (2021). SAE J1939 Standards Collection on the Web: Content. Julio 11, 2021, de SAE Sitio web: \url{www.sae.org/standardsdev/groundvehicle/j1939a.htm}

\bibitem{J1939_} kvaser. (2021). CAN Standards. Julio 20, 2021, de kvaser Sitio web: \url{https://www.kvaser.com/about-can/can-standards/}

%ISO standar
%\bibitem{ISO} \url{es.wikipedia.org/wiki/Organizaci%C3%B3n_Internacional_de_Normalizaci%C3%B3n}

\bibitem{ISO} Sitio Web \url{https://www.iso.org/standards.html}

\bibitem{ISO1} \url{www.iso.org/iso/home/store/catalogue_ics/catalogue_detail_ics.htm?ics1=43&ics2=040&ics3=15&csnumber=33422}

\bibitem{ISO2} \url{www.iso.org/iso/home/store/catalogue_ics/catalogue_detail_ics.htm?ics1=43&ics2=040&ics3=15&csnumber=33423}

\bibitem{ISO3} \url{www.iso.org/iso/home/store/catalogue_ics/catalogue_detail_ics.htm?ics1=43&ics2=040&ics3=15&csnumber=36055}


\bibitem{ISO4} \url{www.iso.org/iso/home/store/catalogue_ics/catalogue_detail_ics.htm?ics1=43&ics2=040&ics3=15&csnumber=36306}

\bibitem{ISO5} \url{www.iso.org/iso/home/store/catalogue_ics/catalogue_detail_ics.htm?ics1=43&ics2=040&ics3=15&csnumber=41284}

\bibitem{ISO6} \url{www.iso.org/iso/home/store/catalogue_ics/catalogue_detail_ics.htm?ics1=43&ics2=040&ics3=15&csnumber=59165}

%\bibitem{NI} \url {www.ni.com/white-paper/2732/es/}
\bibitem{NI} National Instrument Corp. (2020). Introducción a CAN. Julio 2, 2021, de NATIONAL INSTRUMENTS CORP. Sitio web: \url{ https://www.ni.com/es-cr/innovations/white-papers/06/controller-area-network--can--overview.html}

%\bibitem{CIA} \url{www.can-cia.org/can-knowledge/canopen/canopen/}
\bibitem{CIA} can-cia. (2014). CANopen – The standardized embedded network. Julio 3, 2021, de CAN in Automation Sitio web: \url{ https://www.can-cia.org/can-knowledge/canopen/canopen/}

%\bibitem{UserM} \url{www.auelectronics.com/UserManual-SAE-J1939Simulator.htm}
\bibitem {UserM} AU Group Electronics. (2018). User Manual for Au SAE J1939 Simulator-Gen II Ver 1.00A. Julio 4, 2021, de autoelectronics Sitio web: \url{ http://www.auelectronics.com/UserManual-SAE-J1939Simulator.htm}

%\bibitem{param} \url{www.auelectronics.com/System-J1939Simulator.htm}

\bibitem {param} AU Group Electronics. (2018). Au SAE J1939 Simulators (Gen II) . Julio 3, 2021, de AU Electronics Sitio web: \url{ http://www.auelectronics.com/System-J1939Simulator.htm}


%\bibitem{MCmi} \url{www.mastercan.com/data/dc/MasterCAN_manual_de_instrucciones.pdf}
\bibitem {MCmi} Master CAn. (2017). Manual de Instrucciones Interfaces de datos automotrices. Tecnhoton. Recuperado de  \url{www.mastercan.com/data/dc/MasterCAN_manual_de_instrucciones.pdf}

%paginas Web >> 
%################ CAPITULO 3 #########################
\bibitem{can_c3}  kvaser. (2021). Introducción: El bus CAN. 2021, de kvaser Sitio web: https://www.kvaser.com/es/lesson/session-1-introduction-the-can-bus/

\bibitem{obd_c3} Ortiz, J. (2014). Diseño de escáner automotriz OBDII multiprotocolo. Guatemala: Universidad de San Carlos.
\bibitem {list_c3} Montero, w. Abril, J.. (2012). Marco Teórico. En Software y Hardware para monitorear parámetros de movilidad y consumo de combustible en vehículos OBD2(3). Ecuador: Escuela Superior Politécnica de Chimbarazo. 
\bibitem{j19_c3} lópez, L. (2012). Intruducción. En Implemetar Stack J1939 en un sistema embebido linux(10). Universidad Autónoma de Querétaro: Centro Universitario Querétaro.

%\bibitem{IDF} 

\bibitem{EPCAN} Mario Luis Defaz Andrango, “Estudio del Protocolo CAN y su Aplicación en Redes de Control” – “Escuela Politécnica Nacional de Ecuador”, 2007.

\bibitem{cite_trailer_c3} Vector. (s. f.). Typical J1939 vehicle network [Gráfico]. J1939. \url{https://assets.vector.com/cms/_processed_/f/a/csm_SAE_J1939_Typical_Vehicle_Network_1920x680_EN_24f97d15d4.png}


%SUBCAPITULO DE EQUIPOS EN EL MERCADO
%OBD
\bibitem{cite_obd0_c3} Dario Herrera. (2018, septiembre 12). Los Mejores Escáners de OBD. Supercoches.net. \url{https://supercoches.net/escaners-obd/}

%J1939
\bibitem{cite_technoton_c3} : About us. (2018, January 10). Retrieved August 11, 2021, from Jv-technoton.com website: \url{https://jv-technoton.com/company/}


\bibitem{cite_cocodrile_c3}Lectores sin contacto. (2019, junio 14). Jv-technoton.com. \url{https://jv-technoton.com/es/productos/lectores-sin-contacto/}

\bibitem{cite_mastertool_c3}Imitador-analizador del bus CAN MasterCAN Tool. (2020, abril 22). Jv-technoton.com. \url{https://jv-technoton.com/es/productos/imitador-analizador-del-bus-can-mastercan-tool/}

\bibitem {cite_kvaserLeaf_c3} Kvaser Leaf Light HS v2. (2016, May 25). Retrieved August 11, 2021, from Kvaser.com website: url{https://www.kvaser.com/product/kvaser-leaf-light-hs-v2/}

\bibitem{cite_odo_c3}  About Us – ODOS. (n.d.). Retrieved August 11, 2021, from Odosolutions.com website: \url{https://odosolutions.com/about-us-3/}

\bibitem{cite_commander_c3} Dynamic. (2021, July 13). Comprehensive CANbus-to-Cloud data logging solution. Retrieved August 11, 2021, from Kvaser.com website: \url{ https://www.kvaser.com/comprehensive-canbus-to-cloud-data-logging-solution/}

\bibitem{cite_copper_c3}Copperhill technologies - CAN bus, SAE J1939 embedded system prototyping. (n.d.). Retrieved August 11, 2021, from Copperhilltech.com website:\url{ https://copperhilltech.com/about-copperhill-technologies-can-bus-sae-j1939-prototyping/}

\bibitem{cite_analyzer_c3} About Vector. (2021, May 20). Retrieved August 11, 2021, from Vector.com website: \url{https://www.vector.com/int/en/company/about-vector/}

\bibitem{cite_CANalyzer_c3} CANalyzer ECU Network Analysis. (2021, May 3). Retrieved August 11, 2021, from Vector.com website:\url{https://www.vector.com/br/en/products/products-a-z/software/canalyzer/}

%############### CAPITULO 4 #########################
\bibitem{DaP} Christian Miranda Estepa, Jonathan Ronquillo Guerrero, “Diseño y construcción de bus de datos y sensores para las prácticas de NACC” – Universidad Politécnica de Catalunya, 2008.

\bibitem{sn} Microchip Tecnology Inc. (2007). High-Speed CAN Transceiver (0a ed.).

\bibitem{pro} About Labcenter. (n.d.). Labcenter.Com. Retrieved October 29, 2021, from \url{https://www.labcenter.com/about/}


%\bibitem{sn} Data Sheet SN65HVD251, Texas instruments - Industrial CAN Bus Transceiver, Octubre, 2015. 

\bibitem{xbee_c4} Qué es XBee (2019, November 29). Xbee.cl. \url{https://xbee.cl/que-es-xbee/} 

\bibitem{cite_xbee_4} XBee-PRO ZB S2C TH (Wire Antenna). (2019, November 18). Xbee.cl. \url{ https://xbee.cl/producto/xbee-pro-zb-s2c-th-wire-antenna/}

\bibitem{cirq} Cirqoid. (n.d.). Cirqoid.Com. Retrieved October 29, 2021, from \url{https://cirqoid.com/pages/frontpage}

%\bibitem{sch1} Data Sheet Texas Instruments, uA7800 - Positive-Voltage Regulator, 2003. 

%\bibitem{Tu} \url{http://www.trastejant.es/tutoriales/Pinguino/introduccion.html}
%\bibitem {Tu} visystem. (2021). Que es Pinguino. Julio 10, 2021, de visystem Sitio web: \url{ http://visystem.ddns.net:7442/plataforma-pinguino-ocho-bits/}

 %%%%%% FUENTES DE LAS HERRAMIENTAS DE SOFTWARE
 \bibitem{ccs} CCS, Inc. - CCS C Compilers. (n.d.). Ccsinfo.Com. Retrieved October 31, 2021, from \url{http://www.ccsinfo.com/content.php?page=compilers}


 \bibitem{vsc} Documentation for Visual Studio Code. (n.d.). Visualstudio.Com. Retrieved October 31, 2021, from \url{https://code.visualstudio.com/docs}
 
 \bibitem{nodejs} Acerca de NodeJs. (N.d.). Nodejs.Org. Retrieved October 31, 2021, from \url{https://nodejs.org/es/about/}
 
 \bibitem{express} Glosario. (N.d.-b). Expressjs.Com. Retrieved October 31, 2021, from \url{https://expressjs.com/es/resources/glossary.html}
 
 \bibitem{socket} Introduction SocketIO. (N.d.-c). Socket.Io. Retrieved October 31, 2021, from \url{https://socket.io/docs/v4}



\bibitem{boot} Otto, M., Thornton, J., \& Bootstrap contributors. (n.d.). Introduction. Getbootstrap.Com. Retrieved October 31, 2021, from \url{https://getbootstrap.com/docs/5.1/getting-started/introduction/}

\bibitem{admin} Free Bootstrap admin template. (n.d.). Adminlte.Io. Retrieved October 31, 2021, from \url{https://adminlte.io}

\bibitem{gauge} Canvas Gauges. (n.d.). Canvas-Gauges.Com. Retrieved October 31, 2021, from \url{https://canvas-gauges.com/}



%·····######### analisis Finaciero
%%% salario
\bibitem{tusalario} Desarrolladores web y multimedios. (n.d.). Tusalario.Org. Retrieved November 5, 2021, from \url{https://tusalario.org/paraguay/carrera/paraguay-trabajo-y-salario/paraguay-desarrolladores-web-y-multimedia}

%%%% Proteus
\bibitem{licenp} Hubor-Proteus.Lista de Precios para Proteus PCB. 2021, from \url{https://www.hubor-proteus.com/lista-de-precios.html}

%%%% PIC CCS
\bibitem{pic_ccs}CCS, Inc. - CCS C Compilers. (n.d.). Ccsinfo.Com. Retrieved November 5, 2021, from \url{http://www.ccsinfo.com/content.php?page=compilers}

\bibitem{pcbway} Fabricación de PCB - Cotización PCB en línea - Completo servicio de prototipado de PCB de bajo coste - PCBWay. (n.d.). Pcbway.Es. Retrieved November 11, 2021, from \url{https://www.pcbway.es/orderonline.aspx}

%%%%kitcad
\bibitem {kitcad} KitCAD - Free 2D and 3D kitchen design software, Free cabinet design computer software downloads. (n.d.). Kitcad.Com. Retrieved November 19, 2021, from \url{http://www.kitcad.com/}
%%%% Compiler c microchip
\bibitem{compmicro} Dynamic Dev Tool Page. (n.d.). Microchip.Com. Retrieved November 19, 2021, from \url{https://www.microchip.com/en-us/development-tool/SW006011}




\end{thebibliography}