\pagestyle{fancy}

\begin{center}
\textbf{Miembros del Consejo Directivo}
\end{center}
	\vspace{10mm}
	
\begin{center}
\textbf{Consejeros Titulares}
\end{center}

Prof. Ing. Isacio Vallejos Aquino (Decano)

Prof. Ing. María Teresa Pino (Vice-Decana)

Prof. Ing. Amílcar Gaspar Troche Escobar (Docente)

Prof. Ing. Ever Romildo Cabrera Herebia (Docente)

Prof. Ing. Cirilo Jorge Hernáez Medina (Docente)

Prof. Ing. Carlos María Montero Volpe (Docente)

Prof. Ing. Luis Cardozo Villanueva (Docente)

Prof. Ing. Ramón Pistilli Scorzara (Docente-CSU)

Ing. Ignacio Velázquez Guachiré (Egresado no docente)

Ing. Carlyle Alvarenga González (Egresado no docente)

Lisandro Echeverria Insúa (Estudiante)

Walter Daniel Noldin Almirón (Estudiante)

Manuel Alejandro Artunduaga Alarcón (Estudiante) 
	
	\vspace{10mm}
	
 
 \begin{center}
	\textbf{Consejeros Suplentes }
 \end{center}
	
Prof. Ing. Gabriel Fleitas Ferrari (Docente)

Prof. Ing. Roberto Nagy Benítez (Docente)

Prof. Ing. Rubén Zárate Rojas (Docente-CSU)

Ing. Adolfo Artunduaga Alarcón (Egresado no docente)

Ing. Karina Ruiz Franco (Egresada no docente)

Laura Gamarra Sánchez (Estudiante)

Diego Rojas Maluff (Estudiante)

Gerónimo Medina Banks (Estudiante)
	

\newpage


\textit{}
\vspace{90mm}

\begin{flushright}



\textit{A mis padres, hermanos y a todos mis amigos por el constante apoyo.}

\textit{JROG}
\end{flushright}


\vspace{20mm}





%\newpage
%\textit{}
%\vspace{25mm}

%\begin{flushright}

%\textit{Quiero agradecer a mis amigos, hermanos y especialmente a mis padres por el constante apoyo durante toda la carrera.}

%\textit{.}

%\end{flushright}
\newpage
