\subsection{Parametros SAE J1939 Proveídos por el Simulador}

\begin{itemize}
\item Engine Speed (RPM): Revoluciones por minuto.
\item Wheel Based Vehicle Speed (MPH): Velocidad del vehículo, 
\item Engine Total Hours of Operation: Horas de operación del vehículo.
\item Response Request for Engine Total Hours of Operation: Horas totales de operación del vehículo.
\item Engine Clock: Reloj del motor.
\item Response for Engine Clock Request
\item Engine Clock setup: Configuración del reloj del motor.
\item Engine Oil Pressure: Presión de aceite del motor.
\item Engine Coolant Temperature: Temperatura del refrigerante.
\item Battery Potential (Voltage) Switched: Potencial de la batería del vehículo.
\item SAE J1939 Fuel Level: Nivel de Combustible. 
\item Engine Turbocharger Boost Pressure: Presión del turbocompresor.
\item Engine Instant Fuel Economy: Economía instantanea del combustible. 
\item Engine Fuel Rate: Tasa de Combustible del motor.
\item Accelerator Pedal Position: Posición del pedal de aceleración.
\item Engine Intake Manifold 1 Temperature
\item Engine Load \% at Current Speed: Carga del motor a la velocidad actual.
\item Engine Trip Distance: Recorrido del motor.
\item Total Vehicle Distance: Recorrido total del motor desde su fabricación.
\item Cruise light: Luz indicadora de crucero.
\item Engine Address Claim: Dirección de reclamo del motor.
\item Engine Address CANNOT Claim
\item Engine Response Request for Address Claim
\item Engine Address Conflict Response with Contention
\item Engine DM1 Red Stop Lamp OFF status
\item Engine DM1 Amber Lamp OFF status
\item SAE-J1939 Acknowledge protocol
\item Engine DM1 Health-heart-beat*
\item Water in fuel Indicator Health-heart-beat*: Indicador de agua en el combustible.
\item Engine Oil Temperature: Temperatura de aceite.
\item Engine Fuel Temperature (F): Temperatura del Combustible.
\item Engine Oil Level (\%): Nivel de aceite en el vehículo.
\item Engine Coolant Pressure (PSI): Presión del refrigerante del motor.
\item Engine Coolant Level (\%): Nivel del refrigerante del motor.
\item A/C High Pressure Fan Switch
\item Refrigerant Low Pressure Switch: Interruptor de baja presión del refrigerante.
\item Refrigerant High Pressure Switch: Interruptor de alta presión del refrigerante.
\item Engine Wait to Start Lamp
\item EPS (Engine Protection System)has Shutdown Engine
\item EPS Approaching shutdown
\item EPS Timer Override
\item EPS Timer State
\item EPS Configuration
\item Engine Alarm Acknowledge: Reconocimiento del estado de alarma del motor.
\item Engine Alarm Output Command Status: Estado del mando de salida de la alarma del motor.
\item Engine Air Shutoff Command Status: Estado del mando del apagado del aire del motor.
\item Engine Overspeed Test: Prueba de exceso de velocidad del motor.
\item Engine Air Inlet Pressure: Presión de entrada de aire del motor.
\item Engine Exhaust Gas Temperature: Temperatura de Gas de Escape del Motor.
\item Actual Engine - Percent Torque: Par real del motor.
\item Nominal Friction - Percent Torque: Fricción nominal - Porcentaje del torque.
\item Engine Exhaust Gas Recirculation: Recirculación de gases de escape.
\item Mass Flow Rate:  Índice de fluidez de masa
\item Engine Inlet Air Mass Flow Rate (MFR): Índice de fluidez de masa de la entrada de aire del motor. 
\item Vehicle Identification Number (VIN): Identificación del vehículo.
  \cite{param}.

\end{itemize}